\chapter{Ingeniería del proyecto}\label{cap:Ingeniería del proyecto}
\nocite{SWB:TSHP}

El hidrógeno a pesar de ser unos de los elementos más abundantes del universo, 
prácticamente no se encuentra en forma libre en la naturaleza por lo cual hay 
que producirlo a partir de alguna materia prima. Los procesos industriales más 
utilizados para su obtención son los siguientes~\cite{ANC:AR:VEZIROGLU, 
BARROW1972, UFL:GIUDICI, KIRKOTHMER, CYTED:EH, IEA:ETA, IEA:HPS, KERRY:IGH, 
DSON, ULLMANN, HURTADO2007, MORATILLA2010}:

\begin{itemize}
    \ITEM[Conversión química:]
        La conversión química tiene el inconveniente de generar \ch{CO2} en mayor o menor 
        medida, pero es de considerar que si la materia prima es biomasa esto no sería un 
        inconveniente real ya que el balance ambiental neto sería cero\footnote{Las plantas 
        absorben \ch{CO2} para su crecimiento y funcionamiento, y es ese mismo \ch{CO2} que 
        se liberará al procesar esa biomasa generando un ciclo.}.

        \begin{description}
            \item[Reformado con vapor de agua:]
                Conocido como \emph{“\EN{Steam Methane Reformer} (SMR)”} es un proceso de 
                reformado de hidrocarburos y alcoholes. El hidrocarburo o alcohol reacciona 
                con vapor de agua a más de \SI{900}{\celsius} en presencia de catalizadores 
                a base de níquel, dando principalmente \ch{H2} y \ch{CO} (ecuación~%
                \ref{eq:SMR:reformado}), luego se captura el \ch{CO} en otra etapa haciéndose 
                reaccionar con vapor de agua en presencia de catalizadores de cobre (ecuación~%
                \ref{eq:SMR:CO-shift}). Por último se pasa por una etapa de condensación de 
                \ch{H2O} y purificación de \ch{H2}.
                \begin{align}
                 &\text{Reformado}                 & \ch{CH4 + H2O}&\ch{->[Ni] CO + 3 H2}\label{eq:SMR:reformado}\\
                 &\text{Desplazamiento de \ch{CO}} & \ch{CO  + H2O}&\ch{->[Cu] CO2 + H2}\label{eq:SMR:CO-shift}
                \end{align}

            \item[Oxidación parcial:]
                Conocido como \emph{“\EN{Partial Oxidation} (POX)”} es una oxidación parcial
                del hidrocarburo, con oxígeno puro o aire, a temperaturas superiores a 
                \SI{800}{\celsius} en presencia de catalizadores obteniéndose \ch{H2} y 
                \ch{CO} (ecuación~\ref{eq:POX}). El \ch{CO} puede ser capturado según la 
                ecuación~\ref{eq:SMR:CO-shift}.
                \begin{align}
                   &\text{Oxidación parcial} & \ch{2 CH4 + O2 -> 2 CO + 4 H2}\label{eq:POX}
                \end{align}

            \item[Reformado autotérmico:]
                También conocido como \emph{“\EN{Auto-Thermal Reforming} (ATR)”} es un proceso 
                que combina las tecnologías SMR y POX en una misma unidad operativa.

            \item[Pirólisis:]
                Es una proceso térmico de descomposición de sólidos, como carbón o biomasa, 
                que transcurre en ausencia de oxígeno. Obteniéndose un gas rico en \ch{H2}, 
                \ch{CO}, \ch{CO2} y \ch{CH4}, además de líquidos hidrocarbonados y residuos 
                sólidos carbonosos (coque).

            \item[Gasificación:]
                Es una combustión de carbón o biomasa con una deficiencia de oxígeno
                (entre \SIrange{10}{50}{\percent} del oxígeno estequiométrico), realizado
                entre \SIrange{700}{1500}{\celsius} en la que se obtiene un gas rico en 
                \ch{H2}, \ch{CO}, \ch{CO2} y \ch{CH4}.
        \end{description}

    \ITEM[Termólisis:]
        A diferencia de los métodos químicos térmicos, como la pirólisis y la gasificación,
        la termólisis es una ruptura molecular por acción de una fuente de calor externa,
        como puede ser la proveniente de la energía solar térmica de alta temperatura o
        la energía nuclear. Alrededor de los \SI{2200}{\celsius} se observa la ruptura
        de la molécula del agua, alrededor de los \SI{700}{\celsius} los procesos de
        descarbonización y entre los \SIrange{600}{700}{\celsius} se observan algunos 
        ciclos termoquímicos como los del yodo-azufre.

    \ITEM[Fermentación:]
        Es una técnica para producir \ch{H2} por medio de la transformación de la biomasa 
        en \ch{CH3CH2OH} o \ch{CH4}.
        \begin{description}
            \item[Alcohólica:]
                Los azúcares, almidones y celulosas son hidrolizados a moléculas más simples
                para luego ser fermentadas obteniéndose \ch{CH3CH2OH}, el cual, previa 
                purificación, puede utilizarse en el método de reformado con vapor de agua 
                ya descripto (SMR).

            \item[Anaeróbica:]
                Es una fermentación microbiológica en ausencia de oxígeno, también conocida 
                como \emph{digestión anaeróbica}, que produce una mezcla de gases (principalmente
                \ch{CH4} ---entre \SIrange{50}{70}{\percent}--- y \ch{CO2}) conocida como biogás 
                y puede ser tratado con algunos de los métodos ya vistos para obtener el \ch{H2}.
        \end{description}

    \ITEM[Electrólisis:]
        Es un proceso electroquímico de ruptura de la molécula de agua por medio de una corriente 
        eléctrica. Los gases así obtenidos, hidrógeno y el oxígeno, son de muy alta pureza. Es un 
        proceso muy limpio siendo la fuente de energía eléctrica la que define el grado impacto 
        ambiental. La reacción global se muestra en la ecuación~\ref{eq:electrólisis:global}.
        \begin{align}
           &\text{Electrólisis global} & \ch{2 H2O -> 2 H2 + O2}\label{eq:electrólisis:global}
        \end{align}
        La electrólisis a baja temperatura tiene un alto consumo de energía, por ejemplo un 
        electrolizador teórico a \SI{83}{\celsius} consumiría \SI{2.83}{\kW} de electricidad 
        para producir \SI{1}{\Nmc} de hidrógeno, que contiene \SI{3}{\kW} de energía química 
        (poder calorífico inferior), sin embargo, debido a la necesidad de un aporte energético 
        para trabajar a altas temperaturas la electrólisis llevada a cabo con la electricidad de 
        paneles fotovoltaicos se realiza en electrolizadores de baja temperatura~\cite{MORATILLA2010}.
\end{itemize}

Los procesos industriales más utilizados para la obtención de oxígeno son los 
siguientes~\cite{KIRKOTHMER, KERRY:IGH, DSON, ULLMANN}:

\begin{itemize}
    \ITEM[Destilación criogénica:]
        El aire es limpiado, secado, comprimido y refrigerado hasta una licuefacción parcial
        alrededor de los \SI{80}{\kelvin}, luego es destilado para separar sus componentes 
        principalmente \ch{N2} y \ch{O2}.

    \ITEM[Adsorción por cambio de presión:]
        También conocido como PSA (\EN{Pressure Swing Adsorption}), consiste en pasar un flujo 
        de aire limpio y seco a través de un lecho de tamices moleculares de zeolita, que 
        absorben el nitrógeno y dejan pasar una corriente de \ch{O2} con una pureza de entre 
        \SIrange{90}{93}{\percent}. Este proceso también puede realizarse en vacío, conocido 
        como \EN{Vacuum Pressure Swing Adsorption}.

    \ITEM[Electrólisis:]
        Explicado en el apartado sobre hidrógeno.
\end{itemize}

El modelo productivo es el presentado en la figura~\ref{fig:modelo_sfc}, siendo 
$E$ energía en \si{\MJ}, $C$ costo o precio en \si{\peso} y $m$ masa en 
\si{\gram}. Para dar mayor fiabilidad al proyecto se agrega la conexión de 
compra de energía eléctrica, el cual se usará solamente en casos excepcionales.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/modelo_sfc}
    \caption{Modelo productivo}
    \label{fig:modelo_sfc}
\end{figure}





% ============================================================================ %
%\clearpage
\section{Optimización}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/radiacion_perfil_anual}
    \caption{Perfil anual de la radiación solar, sobre placa horizontal}
    \label{fig:radiacion_perfil_anual}
    % Promedios:
    %  Hottel: 4.831535
    %  NASA:   4.831782
\end{figure}

La energía total anual disponible a lo largo del año es variable, siendo máxima 
en verano y mínima en invierno, esa variación anual se observa en la figura~%
\ref{fig:radiacion_perfil_anual} y es debida al movimiento del planeta tanto 
sobre su eje como alrededor del sol, lo que genera distintos ángulos y 
distancias a lo largo del día variando así la energía total que llega a una 
superficie. La variación diaria se observa en la figura~%
\ref{fig:radiacion_perfil_diario_b0} para una placa plana horizontal y en la 
figura~\ref{fig:radiacion_perfil_diario_b30} para una placa a un ángulo de 
\ang{30}.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/radiacion_perfil_diario_b0}
    \caption{Perfil diario de la radiación solar sobre placa horizontal}
    \label{fig:radiacion_perfil_diario_b0}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/radiacion_perfil_diario_b30}
    \caption{Perfil diario de la radiación solar sobre placa a \ang{30}}
    \label{fig:radiacion_perfil_diario_b30}
\end{figure}

Para el análisis numérico se discretizó el tiempo en intervalos de 300 segundos.
Para cada punto en el tiempo, dentro de la jornada laboral, se calcula la 
potencia promedio disponible (variable \texttt{pot}) y se separan las fracciones 
de energía utilizable por el electrolizador\footnote{Los electrolizadores pueden 
utilizarse entre el \PERCENT[y]{10}{100}.} y la no utilizable por el 
electrolizador, como se observa en el cuadro~\ref{tab:final} la venta de la 
energía residual no influye significativamente en el período de amortización. 

Las relaciones entre la radiación solar, los límites del electrolizador y el 
nivel de producción se muestran en forma gráfica en la figura~%
\ref{fig:radiacion_calculo_dia}, y el código fuente de los \glspl{script} se 
presentan en los apéndices~\ref{py:modelo}, \ref{py:optimizacion}, 
\ref{py:final} y \ref{py:evolucion}.

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{Figures/tex/radiacion_calculo_dia}
    \caption{Procedimiento de cálculo}
    \label{fig:radiacion_calculo_dia}
\end{sidewaysfigure}

% http://www.emsadigital.com.ar/servicios/cuadrotarifario.asp
%
% 3.a 1 Menor a 2000 kWh/mes
%
% http://www.emsadigital.com.ar/servicios/reglamento_detalles.asp
% 
% 1.18.03 CATEGORÍA INDUSTRIAL (03):
%  (a) Locales, sitios o establecimientos donde se ejecuten actividades de carácter 
%      fabril o industrial, con transformación, elaboración o modificación estructural 
%      de materias primas o productos total o parcial, mediante el uso de la energía 
%      eléctrica.

Los cálculos realizados en el capítulo~\ref{cap:Tamaño de la empresa} se basan 
en datos promedios de radiación a lo largo de 31 años, la energía predicha por 
el modelo de Hottel es prácticamente igual a la energía promedio para esos años 
como se observa en la figura~\ref{fig:radiacion_tendencia_historica}.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/radiacion_tendencia_historica}
    \caption{Tendencia histórica de la radiación solar}
    \label{fig:radiacion_tendencia_historica}
\end{figure}

%  Figures/src/final.py
%   (opt) Faltante: 4.692%, 2211272 MJ, 1651.2 kWh/mes
%   (def) Faltante: 0.021%,    8161 MJ,    6.1 kWh/mes
%   (evf) Faltante: 0.000%,      82 MJ,    0.1 kWh/mes

La evolución de las condiciones óptimas se observa en la figura~%
\ref{fig:final_opt}, el faltante de energía es del \SI{4.7}{\percent} sin 
embargo en promedio\footnote{Lo que significa que hay meses en donde este valor 
es mayor.} es necesario \SI{1652}{\kWh\per\month} el cual está muy cerca del 
límite de \SI{2000}{\kWh\per\month}~\cite{EMSA:CT} que establece la empresa de 
energía eléctrica, EMSA, para la categoría industrial 3a~\cite{EMSA:R}, por 
encima de este valor se considera “grandes usuarios”.

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{Figures/tex/final_opt}
    \caption{Evolución de la planta a lo largo de 31 años, condiciones óptimas}
    \label{fig:final_opt}
\end{sidewaysfigure}

Por lo cual se realiza otra optimización sobre el nivel de producción 
(\texttt{Mh}) y los días de \EN{stock} (\texttt{Dstock}) con los demás 
parámetros ya fijados (ver apéndice~\ref{py:final}), el resultado se observa 
en el cuadro~\ref{tab:final}.

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/final}
    \caption{Optimización sobre datos reales}
    \label{tab:final}
\end{table}

Se elije la combinación de menor inversión relativa y se redondea a un número 
entero la cantidad de cilindros de hidrógeno a producir (remarcado en el cuadro~%
\ref{tab:final}) con lo cual hay que bajar la producción a \SI{24.920}{\kgHd} 
(\SI{-15}{\percent}) y aumentar a 6 días el \EN{stock}. La planta es 
prácticamente autosuficiente en estas condiciones, solo en el primer año es 
necesario comprar energía a la red en algunos días, ver figura~\ref{fig:final_def}.

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{Figures/tex/final_def}
    \caption{Evolución de la planta a lo largo de 31 años, condiciones finales}
    \label{fig:final_def}
\end{sidewaysfigure}

Sin embargo para dar mayor seguridad al proyecto se calcula la cantidad de días 
seguidos que la radiación está por debajo de un porcentaje del promedio, ver 
figura~\ref{fig:limites_stock_rad}, eligiéndose 13 días de \EN{stock} para la 
producción. Se realiza el mismo análisis con los datos de las precipitaciones, 
ver figura~\ref{fig:limites_stock_pre}, fijando como mínimo 35 días de \EN{stock} 
para el agua. En el cuadro~\ref{tab:planta_def} se resumen los parámetros 
definitivos de la planta. Finalmente para las condiciones definitivas, la planta 
presenta un evolución muy estable observable en la figura~\ref{fig:final_evf} y 
en la figura~\ref{fig:agua_evolucion}.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/limites_stock_rad}
    \caption{Cantidad de días seguidos con radiación por debajo del umbral}
    \label{fig:limites_stock_rad}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/limites_stock_pre}
    \caption{Cantidad de días seguidos con lluvias por debajo del umbral}
    \label{fig:limites_stock_pre}
\end{figure}

% raw = dbf.get('raw')
% ede = raw[raw.Mh == dbf.get_storer('ede').attrs.Mh]
% Mh = int(ede.Mh) / 1000
% Mo = Mh * feo
% Ma = Mh * fea
% Mha = Mh * Ndl
% Moa = Mo * Ndl
% Maa = Ma * Ndl
% Eta = Mha / (feh / 1000) * (1000 / 3600) # Energía en kWh
% nhcil = Mh * 1000 / mhcil
% nocil = Mo * 1000 / mocil
% L = locals()
% print('\n{}'.format(ede))
% for v in 'Mh Mo Ma Mha Moa Maa Eta nhcil nocil'.split():
%     print('{:<5} {}'.format(v, L[v]))

%           A1         A2  D      EC          EE          ER         I       IM     Mh  NA
%28  21.196613  21.223682  6  8161.0  39761636.0  13465943.0  26940239  1081069  24920  30

%Mh    24.92
%Mo    197.78213385717405
%Ma    498.9593602225066
%Mha   5980.8
%Moa   47467.71212572177
%Maa   119750.24645340157
%Eta   356362.6013445866
%nhcil 35.0
%nocil 14.853526631157226

\begin{table}
    \defcommand*{\CMDa}{\rule[-2.6ex]{0pt}{6.5ex}\TABULAR[@{}l@{: }rrc@{}]{%
        \ch{H2} &  \SI{5980.8}{\kgy}\phantom{\REFa} &  \SI{24.920}{\kgd} & \SI{35.0}{\cild} \tabularnewline %
        \ch{O2} & \SI{47467.7}{\kgy}\REFa & \SI{197.782}{\kgd} & \SI{14.9}{\cild} \tabularnewline %
    }}
    \defcommand*{\CMDb}{Manzana D, lote 31, \SI{6648.33}{\m\squared} (figuras~\ref{fig:pip_lotes} y \ref{fig:pip_plano})}
    \centering
    \begin{tabular}{|ll|}
      \hline
      Producción                & \CMDa                                     \bigstrut[t]\\
      Paneles fotovoltaicos     & 1551 (\SI{3108}{\m\squared}, \SI{496}{\kW\p})         \\
      Electrolizador            & \SI{60}{\NmcHh}                                       \\
      \EN{Stock}                & 13 días                                               \\
      Requerimiento de \ch{H2O} & \SI{119750.25}{\kgAy} (\SI{498.96}{\kgAd})            \\
      Parcela del \gls{pip}     & \CMDb                                     \bigstrut[b]\\
      \hline
      \multicolumn{2}{l}{\scriptsize\REFa Representa el \SI{0.33}{\percent} del consumo nacional aparente en el 2016}\\
    \end{tabular}
    \caption{Condiciones definitivas de la planta industrial}
    \label{tab:planta_def}
\end{table}

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{Figures/tex/final_evf}
    \caption{Evolución energética de la planta a lo largo de 31 años}
    \label{fig:final_evf}
\end{sidewaysfigure}

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{Figures/tex/agua_evolucion}
    \caption{Evolución del agua de proceso a lo largo de 31 años}
    \label{fig:agua_evolucion}
\end{sidewaysfigure}





% ============================================================================ %
\clearpage
\section{Tecnologías}

\subsection{Paneles fotovoltaicos}\label{sec:ingeniería:Paneles}

Los paneles fotovoltaicos de silicio se clasifican en:
\begin{description}
  \item[Monocristalino:] Forma cristalina del silicio donde todo sus átomos están perfectamente 
                         ordenados, presenta un color monocromático, azulado oscuro con cierto 
                         brillo metálico. Elevado costo y eficiencias entre \SI{15}{\percent} 
                         y \SI{21}{\percent}.
  \item[Policristalino:] Forma desordenada de cristalización del silicio, presenta un aspecto 
                         de amalgama de cristales de distintos tonos azulados y grises con brillo 
                         metálico. Menor costo que los monocristalinos y eficiencias entre 
                         \SI{12}{\percent} y \SI{15}{\percent}.
  \item[Amorfo:]         Deposición del silicio en finas capas sobre un soporte transparente, 
                         presenta colores marrones y grises oscuros. Menor costo que los 
                         anteriores y eficiencias menores al \SI{10}{\percent}.
\end{description}

Para una captación máxima de la \gls{irradiacion} global anual, el panel 
fotovoltaico debe orientarse hacia el ecuador (al norte en el hemisferio sur). 
La elevación solar (α) varía a lo largo del año y durante el día, por lo tanto 
debe optimizarse la inclinación del panel a fin de obtener la máxima cantidad de 
energía posible. De entre las posibilidades se elije instalarla de forma fija a 
un ángulo \ang{30}, ver las figuras~\ref{fig:panel_busqueda_angulo} y 
\ref{fig:panel_angulos_optimos}, los seguidores solares aumentan el rendimiento 
al mismo tiempo que aumenta la inversión y el coste de mantenimiento, por otro 
lado, en grandes proyectos es habitual su instalación fija~\cite{UPM:IES:EFCR, 
UNCU:IMD:IGS}. La máxima energía anual se obtiene a \ang{27} pero esta es solo 
\SI{0.125}{\percent} superior al ángulo de \ang{30} siendo peor en las épocas 
invernales, ver figura~\ref{fig:panel_angulos_optimos}, además se observa que 
usando dos ángulos a lo largo del año se obtiene un mayor rendimiento pero este 
es solo del \SI{6}{\percent} respecto a un ángulo fijo, teniendo un mayor coste 
de infraestructura y mantenimiento.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/panel_busqueda_angulo}
    \caption{Energía disponible en función del ángulo de inclinación del panel solar}
    \label{fig:panel_busqueda_angulo}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/panel_angulos_optimos}
    \caption{Energía disponible en función de los ángulos óptimos del panel solar}
    \label{fig:panel_angulos_optimos}
\end{figure}

Como referencia se tomarán los módulos fotovoltaicos de Solartec de \SI{320}{\W}~%
\cite{SOLARTEC:MF}, en el cuadro~\ref{tab:solartec_320w} se presentan las 
especificaciones del módulo y en la figura~\ref{fig:solartec_320w} se aprecia 
una fotografía del mismo. Estos módulos requieren de inversores de corriente 
continua a alterna, ya que el electrolizador tiene una entrada de corriente 
alterna, a los fines del análisis de prefactibilidad técnica se considera el uso 
de micro-inversores los cuales están incluidos en el precio de los paneles según 
la información suministrada por Solartec.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|ll|}
        \hline
        Potencia Nominal (PN)           & \SI{320}{\W}          \bigstrut[t]\\
        Tensión a PN                    & \SI{38}{\V}           \\
        Corriente a PN                  & \SI{8.42}{\A}         \\
        Tensión de circuito abierto     & \SI{45.50}{\V}        \\
        Corriente de corto circuito     & \SI{8.76}{\A}         \\
        Eficiencia del panel            & \SI{16.46}{\percent}  \\
        Largo del panel                 & \SI{1960}{\mm}        \\
        Ancho del panel                 & \SI{992}{\mm}         \\
        Área del panel                  & \SI{1.94}{\m\squared} \\
        Espesor del panel               & \SI{46}{\mm}          \\
        Peso del panel                  & \SI{23.5}{\kg}        \\
        Diodos de bypass                & 3                     \bigstrut[b]\\
        \hline
    \end{tabular}
    \CAPTION{Modulo fotovoltaico Solartec de \SI{320}{\W}}
            {SOLARTEC:MF}
    \label{tab:solartec_320w}
    %http://www.solartec.com.ar/documentos/productos/SOLARTEC-SOL-6P-72-4BB-v0.pdf
\end{table}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{solartec_320w.png}
    \CAPTION{Modulo fotovoltaico Solartec de \SI{320}{\W}}
            {SOLARTEC:MF}
    \label{fig:solartec_320w}
\end{figure}



% ---------------------------------------------------------------------------- %



\subsection{Fuente de agua}

\nocite{TC:MRH, HH2O:PRFP, HIDROQUIL:CMP, HIDROQUIL:CFS}

El agua será recolectada de la lluvia, ya que esta es suficientemente abundante 
en la provincia como se observa en la figura~\ref{fig:precipitaciones_diarias}, 
los datos fueron obtenidos por \EN{e-mail} del \gls{inta}. De la ejecución del 
\gls{script} \texttt{Final.py} (apéndice~\ref{py:final}) el \EN{stock} mínimo de 
agua necesario es \SI{17.51}{\meter\cubed} (figuras~\ref{fig:agua_stock_terreno} 
y \ref{fig:agua_pmax_terreno}), con una producción de \SI{24.920}{\kgHd} se 
alcanza una autonomía de:
\begin{equation*}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{split}
        Stock_{agua}
        & = \frac{
                \SI{17.51}{\meter\cubed\Agua} \cdot
                \SI{1000000}{\g\Agua\per\meter\cubed\Agua}
            }{
                \SI{24.920}{\kgHd} \cdot
                \SI{1000}{\g\Hidrogeno\per\kg\Hidrogeno} \cdot
                \SI{20.022}{\g\Agua\per\g\Hidrogeno} \cdot
            }
        \\& = \SI{35.1}{\day}
    \end{split}
\end{equation*}

En la figura~\ref{fig:limites_stock_pre} se estableció como mínimo 35 días con 
lo que solo se le sumará un \SI{25}{\percent} ($\SI{17.51}{\meter\cubed\Agua}
\cdot 1.25 = \SI{21.9}{\meter\cubed\Agua}$) porque es necesario tener en cuenta 
que no toda el agua es susceptible de captarse, ya que al caer la lluvia sobre 
una superficie va a existir filtración, evaporación y otros fenómenos que dan 
una pérdida de aproximadamente el \SI{20}{\percent}~\cite{PNUMA:AGUA}, de esta 
forma el \EN{stock} de agua alcanza para una autonomía de:
\begin{equation*}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{split}
        Stock_{agua}
        & = \frac{
                \SI{22}{\meter\cubed\Agua} \cdot
                \SI{1000000}{\g\Agua\per\meter\cubed\Agua}
            }{
                \SI{24.920}{\kgHd} \cdot
                \SI{1000}{\g\Hidrogeno\per\kg\Hidrogeno} \cdot
                \SI{20.022}{\g\Agua\per\g\Hidrogeno} \cdot
            }
        \\& = \SI{44.1}{\day}
    \end{split}
\end{equation*}

El valor \SI{20.022}{\g\Agua\per\g\Hidrogeno} está definido en la variable 
\texttt{fea} del archivo \texttt{Variables.py} (apéndice~\ref{py:variables}).

En la figura~\ref{fig:agua_stock_terreno} se observa la variación del área de 
captación necesaria en función del \EN{stock} de agua disponible y en la figura~%
\ref{fig:agua_pmax_terreno} su variación en función de la precipitación máxima. 
Se concluye que es necesario contar con \SI{9.46}{\percent} del terreno como 
captador de agua, a lo cual se le sumará también un \SI{25}{\percent} quedando 
en \SI{11.8}{\percent} del terreno.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/precipitaciones_diarias}
    \caption{Precipitaciones diarias}
    \label{fig:precipitaciones_diarias}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/agua_stock_terreno}
    \caption{Área de captación necesaria en función del \EN{stock} de agua}
    \label{fig:agua_stock_terreno}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/agua_pmax_terreno}
    \caption{Área de captación necesaria en función de la máxima precipitación}
    \label{fig:agua_pmax_terreno}
\end{figure}

En la figura~\ref{fig:agua_pmax_terreno} se observa también que una precipitación 
máxima de \SI{6.7}{\milli\meter\per\day} alcanza para cubrir las necesidades de 
la planta alcanzándose valores muy superiores según se observa en la figura~%
\ref{fig:precipitaciones_percentiles}.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/precipitaciones_percentiles}
    \caption{Histograma de la precipitaciones diarias}
    \label{fig:precipitaciones_percentiles}
\end{figure}

El área que se destinará a la recolección del agua de la lluvia es el techo de 
la edificación el cual cubre un \SI{13.76}{\percent} (\SI{914.81}{\m\squared}) 
del terreno dando una superficie limpia para su recolección en los tanques de 
almacenamiento. Se utilizará filtros de cartuchos para un filtrado básico ya que 
no se requieren condiciones específicas dado el sistema de ósmosis inversa que 
tiene el electrolizador.

En el \gls{script} \texttt{Evolución.py} (apéndice~\ref{py:evolucion}) se 
estableció un tope para las lluvias de \SI{15}{\mm}, suponiendo que esa cantidad 
de agua caiga en una hora, se tiene un flujo de:

\begin{gather*}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    F_{\ch{H2O}} = \frac{\SI{915}{\m\squared}\cdot\SI{15}{\mm}}{\SI{1}{\hour}}
                   \cdot\frac{\si{\m}}{\SI{1000}{\mm}}
                   \cdot\frac{\SI{1000}{\litre}}{\si{\meter\cubed}}
                 = \SI{13725}{\litre\per\hour}\\
    N_{filtros}  = \frac{\SI{13725}{\litre\per\hour}}{\SI{2200}{\litre\per\hour}}
                 = 6.24
\end{gather*}

Se decide utilizar 8 filtros de malla plástica con una capacidad de retención 
de 25 micrones~\cite{HIDROQUIL:CMP}, con un caudal máximo de 
\SI{2200}{\litre\per\hour} ver figura~\ref{fig:hidroquil:cmp}, los cuales se 
cambiarán una vez al año ya que son desarmables y lavables.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{hidroquil-14.jpg}
    \CAPTION{Filtro de cartucho de malla plástica}
            {HIDROQUIL:CMP}
    \label{fig:hidroquil:cmp}
\end{figure}



% ---------------------------------------------------------------------------- %



\subsection{Electrolizador}

La tensión mínima teórica necesaria para conseguir que la reacción de electrólisis 
proceda a \SI{25}{\celsius} es \SI{1.23}{\V} ($E_{rev}\!=\!\frac{-\Delta G}{nF}$), 
sin embargo, en la práctica es necesaria una tensión de funcionamiento más alta 
para superar las resistencias internas de la celda, debido a los procesos 
irreversibles en los electrodos, los voltajes típicos de las celdas están en 
torno a los \SIRANGE{1.85}{y}{2.05}{\V}, el requerimiento de energía está 
alrededor de \SIRANGE{4}{a}{5}{\kWhNmcH} y el consumo de agua es de 
aproximadamente \SI{1}{\L\per\Nmc\Hidrogeno}~\cite{KIRKOTHMER}. Los valores 
típicos de densidad de corriente eléctrica en las celdas están alrededor de 
\SI{2000}{\A\per\m\squared}.

Los electrolizadores más empleados en la industria son del tipo alcalino con una 
solución de \ch{KOH} al \SIRANGE{25}{o}{30}{\percent}~\cite{CYTED:EH} y a una 
temperatura de \SIRANGE{70}{a}{90}{\celsius}~\cite{IEA:ETA}. Los 
electrolizadores pueden clasificarse de la siguiente manera:

\begin{itemize}
    \ITEM[Baja temperatura]
        \begin{description}
            \item[Alcalino:]
                Los electrolizadores alcalino utilizan una solución alcalina (hidróxido 
                de sodio o de potasio) que actúa como electrolito, han estado disponibles 
                comercialmente durante muchos años y pueden ser configurados como unipolar 
                (tanque) o bipolar (filtro prensa). En el diseño unipolar, los electrodos 
                están sumergidos en el electrolito, dentro de un tanque, y cada celda está 
                conectada en paralelo. Estos electrolizadores son fáciles de fabricar y 
                reparar, pero sólo pueden operar con bajas densidades de corriente y 
                temperaturas. El diseño bipolar o de filtro prensa se compone de una serie 
                de electrodos y membranas de separación. El resultado es un electrolizador 
                más pequeño que puede operar con mayores densidades y presiones. Las células 
                están conectadas en serie, lo que requiere una tensión más alta. La desventaja 
                es que el mantenimiento es más complejo~\cite{UFL:GIUDICI}. Las reacciones 
                químicas básicas se observan a continuación:
                \settowidth{\MakeBoxAWidth}{Cátodo~}
                \defcommand*{\catodo}{\text{\MakeBoxA{Cátodo} ($-$)}}
                \defcommand*{\anodo}{\text{\MakeBoxA{Ánodo} ($+$)}}
                \begin{align}
                  &\catodo &\ch{4 H2O + 4 e-} &\ch{-> 2 H2 + 4 OH-}\label{eq:electrólisis:cátodo}\\
                  &\anodo  &\ch{4 OH-}        &\ch{-> O2 + 2 H2O + 4 e-}\label{eq:electrólisis:ánodo}
                \end{align}

            \item[De membrana de intercambio protónico (PEM):]
                Los electrolizadores PEM utilizan un material plástico especial como 
                electrolito sólido. Cuando se aplica una tensión superior a la tensión 
                termoneutral (\SI{1.482}{\V}), el agua se divide en el ánodo en oxígeno, 
                protones y electrones, los protones pasan a través de la membrana 
                polimérica y se combinan en el cátodo con electrones para formar hidrógeno. 
                El paso va acompañado de arrastre electroosmótico (transporte de agua a 
                través de la membrana).
                Estos electrolizadores son más simples que los alcalinos, pueden ser operados 
                en un modo de entrada de potencia variable y puede generar hidrógeno a 
                presiones de hasta \SI{20}{\mega\pascal} con muy poco consumo de energía 
                adicional. La barrera principal para la producción en masa de electrolizadores 
                PEM es el alto costo de los materiales necesarios. 
                La membrana, los metales nobles para el electrocatalizador y los materiales 
                de construcción como \ch{Ti}, hacen que estos electrolizadores sean más caro 
                que otros tipos. Por otro lado este tipo de electrolizadores experimentarán 
                una degradación del rendimiento. También hay problemas operando bajo 
                condiciones de energía intermitentes, como la producción de hidrógeno y de 
                oxígeno es proporcional a la densidad de corriente, a cargas muy bajas la 
                producción de los gases puede ser más baja que la velocidad de permeación 
                a través del electrolito, mezclándose entre sí dando condiciones peligrosas 
                dentro del electrolizador. Por otro lado la necesidad de un tiempo para que 
                el electrolizador alcance la temperatura nominal hace que en un funcionamiento 
                intermitente el rendimiento se vea fuertemente afectado~\cite{UFL:GIUDICI}.
        \end{description}

    \ITEM[Alto temperatura]
        \begin{description}
            \item[De óxidos sólidos:]
                Los electrolizadores de óxidos sólidos utilizan un material cerámico sólido 
                como electrolito que transmite selectivamente iones de oxígeno cargados 
                negativamente a temperaturas elevadas. En el cátodo el agua se combina con 
                electrones del circuito externo para formar gas de hidrógeno e iones de oxígeno 
                cargados negativamente. Los iones de oxígeno pasan a través de la membrana y 
                reaccionan en el ánodo para formar oxígeno gaseoso y ceder los electrones al 
                circuito externo. Deben operar a temperaturas lo suficientemente altas para que 
                las membranas de óxido sólido funcionen correctamente (aproximadamente entre 
                \SIRANGE{500}{y}{800}{\celsius}). Estos electrolizadores pueden utilizar 
                eficazmente el calor disponible a estas elevadas temperaturas para disminuir 
                la cantidad de energía eléctrica necesaria~\cite{UFL:GIUDICI}.
        \end{description}
\end{itemize}

Se utilizará electrolizadores alcalinos debido a su confiabilidad e idoneidad 
para este anteproyecto~\cite{CYTED:EH, UFL:GIUDICI, MORATILLA2010}. Debido a la 
dificultad de obtener información técnica y económica de los equipos comerciales 
se usará como referencia los electrolizadores de \EN{Hydrogenics}, en el cuadro~%
\ref{tab:Electrolizador:HySTAT 60 Outdoor} se detallan las especificaciones del 
modelo de \SI{60}{\NmcHh} el cual cubre las necesidades de este anteproyecto y 
en la figura~\ref{fig:electrolizador_esquema} un esquema general, mientras que 
en la figura~\ref{fig:hydrogenics_hystat_60_outdoor} se observa una fotografía 
del mismo.

\begin{sidewaystable}
    \defcommand*{\HWDryCooler}{(\SI[retain-explicit-plus]{+1.605}{\metre} con \EN{dry cooler})}
    \defcommand*{\sinHPS}{\SI{99.9}{\percent}, PR\REFa=\SI{-20}{\celsius}, \ch{O2}<\SI{1000}{ppm}}
    \defcommand*{\conHPS}{\SI{99.998}{\percent}, PR\REFa=\SI{-60}{\celsius}, \ch{O2}<\SI{2}{ppm}, \ch{N2}<\SI{12}{ppm}}
    %
    \centering
    \begin{tabular}{|ll|}
        \hline
        Tipos                   & electrolizador alcalino\bigstrut[t]\\
        Presión de salida       & \SI{10}{\bar} (opcional: mayor presión)\\
        Producción de \ch{H2}   & de \SIRANGE{24}{a}{60}{\NmcHh}\\
                                & opcional de \SIRANGE{6}{a}{60}{\NmcHh}\\
        Pureza de \ch{H2}       & sin HPS: \sinHPS\\
                                & con HPS: \conHPS\\
                                & opcional de \SI{99.999}{\percent}, PR\REFa=\SI{-75}{\celsius}\\
        Lugar de instalación    & exterior\\
        Humedad relativa        & <\SI{95}{\percent}\\
        Altitud                 & <\SI{500}{\m}\\
        Peso aproximado         & \SI{15500}{\kg}\\
        Dimensiones (LxWxH)     & \SI[product-units = single]{12.190 x 2.437 x 2.895}{\metre} ~ \HWDryCooler\\
        Consumo de energía      & \SI{5.2}{\kWhNmcH} (con todas las utilidades)\\
        Electrolito             & \ch{H2O} + \SI{30}{\percent} \ch{KOH} (en peso)\\
        Consumo de agua         & sin ROS: menor a \SI{1}{\L\per\Nmc\Hidrogeno} desmineralizada\\
                                & con ROS: entre \SIRANGE{1.5}{y}{2}{\L\per\Nmc\Hidrogeno}\bigstrut[b]\\
        \hline
        \multicolumn{2}{l}{\scriptsize\REFa Temperatura de punto de rocío}\\
    \end{tabular}
    \CAPTION{Electrolizador \EN{Hydrogenics} HySTAT™ 60 Outdoor}
            {HYDROGENICS:E}
    \label{tab:Electrolizador:HySTAT 60 Outdoor}
\end{sidewaystable}

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{Figures/tex/electrolizador_esquema}
    \caption{Esquema general de un electrolizador}
    \label{fig:electrolizador_esquema}
\end{sidewaysfigure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{hydrogenics_hystat_60_outdoor.jpg}
    \CAPTION{Electrolizador \EN{Hydrogenics} HySTAT™ 60 Outdoor}
            {HYDROGENICS:E}
    \label{fig:hydrogenics_hystat_60_outdoor}
\end{figure}

El electrolizador se utiliza en promedio al \SI{66}{\percent} (cuadro~%
\ref{tab:electrolizador:utilizacion}), el \SI{34}{\percent} restante de la 
capacidad es usado para rellenar los cilindros del \EN{stock} cuando sea 
necesario.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|ll|}
      \hline
        Producción objetivo:  & $\SI{24.920}{\kgHd}$                    \bigstrut\\
        Producción máxima:    & $\frac{\SI{60}{\Nmc}}{\si{\hour}}
                                \cdot \frac{\SI{7}{\hour}}{\si{\day}}
                                \cdot \frac{\SI{0.0899}{\kg}}{\si{\Nmc}}
                                = \SI{37.758}{\kgHd}$                   \bigstrut\\
        Utilización promedio: & $\frac{24.920}{37.758} = 0.66$          % 0.659992
                                \quad (\SI{66}{\percent})               \bigstrut\\
      \hline
    \end{tabular}
    \caption{Utilización promedio del electrolizador}
    \label{tab:electrolizador:utilizacion}
\end{table}



% ---------------------------------------------------------------------------- %



\subsection{Cilindros}

El \EN{stock} de trabajo para la producción se fijó en 13 días, los cilindros 
a utilizar serán de \SI{50}{\liter} de capacidad. El número de cilindros totales 
necesarios para contener al hidrógeno a un nivel de producción del 
\SI{100}{\percent} es:
\begin{equation*}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{split}
        N_{cil,\ch{H2}} &= \frac{
                            \SI{24.920}{\kg\Hidrogeno\per\day} \cdot            % 35 cil por día
                            \SI{13}{\day} \cdot
                        }{
                            \SI{0.712}{\kg\Hidrogeno\per\cilindro}
                        }\\
                        &= \SI{455}{\cilindro} \\
    \end{split}
\end{equation*}

El número de cilindros totales necesarios para contener al oxígeno es:
\begin{equation*}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{split}
        N_{cil,\ch{O2}} &= \frac{
                                \SI{197.782}{\kg\Oxigeno\per\day} \cdot         % 14.8535 cil por día
                                \SI{13}{\day} \cdot
                            }{
                                \SI{13.3155}{\kg\Oxigeno\per\cilindro}
                            }\\
                        &= \SI{193.096}{\cilindro} \\
                        &= \SI{195}{\cilindro} \\
    \end{split}
\end{equation*}

En la figura~\ref{fig:cilindro} se aprecia un diagrama del cilindro consultado 
a Abagas y en el cuadro~\ref{tab:cilindro} sus especificaciones juntos a otras 
opciones que podrían evaluarse en el futuro, estos cilindros están bajo norma 
\acrshort{iram} 2525/2526/2533.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/cilindro}
    \caption{Diagrama del cilindro de acero sin costura}
    \label{fig:cilindro}
\end{figure}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|l*{6}{c}|}
        \hline
        Capacidad, \si{\liter}                  &    5 &   10 &   20 &    40 &    50 &    60 \bigstrut[t]\\
        Altura ($L_c$), \si{\mm}                &  470 &  900 &  760 &  1370 &  1370 &  1610 \\
        Altura total ($L_t$), \si{\mm}          &  600 & 1030 &  890 &  1500 &  1500 &  1740 \\
        Diámetro exterior ($D_{\!e}$), \si{\mm} &  140 &  140 &  219 &   219 &   244 &   244 \\
        Espesor de pared ($E_p$), \si{\mm}      &  5,4 &  5,4 &  7,2 &   7,2 &     8 &     8 \\
        Peso, \si{\kg}                          &  9,6 &   16 & 33,5 &    57 &  72,5 &    82 \\
        Capacidad para \ch{H2}\REFa, \si{\kg}   & 0,07 & 0,14 & 0,29 &  0,57 &  0,71 &  0,86 \\
        Capacidad para \ch{O2}\REFa, \si{\kg}   & 1,33 & 2,66 & 5,33 & 10,65 & 13,32 & 15,98 \bigstrut[b]\\
        \hline
        \multicolumn{7}{l}{\scriptsize Presión de trabajo de los cilindros \SI{20}{\MPa}}\\[-1ex]
        \multicolumn{7}{l}{\scriptsize Presión de prueba de los cilindros \SI{30}{\MPa}}\\[-0.5ex]
        \multicolumn{7}{l}{\scriptsize\REFa Condiciones: \SI{30}{\celsius} y \SI{20}{\MPa}}\\[-1ex]
    \end{tabular}
    \caption{Especificaciones del cilindro de acero sin costura}
    \label{tab:cilindro}
\end{table}





% ============================================================================ %
\clearpage
\section{Edificación}\label{sec:Edificación}

En el capítulo~\ref{cap:Tamaño de la empresa} se estableció usar 1551 paneles 
los cuales forman dos zonas en el terreno debido a las estructuras edilicias. La 
distribución de los mismos se observa en la figura~\ref{fig:paneles_distribucion}.
Mientras que la zona de proceso se observa en la figura~\ref{fig:plano_planta}.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/paneles_distribucion}
    \caption{Distribución de los paneles fotovoltaicos, vista de planta}
    \label{fig:paneles_distribucion}
    % Ainst/Alote=13.7534%
    % z1.xlim=57.59, z1.ylim=15.877326
    % z2.xlim=57.59, z2.ylim=71.772674
\end{figure}

\begin{sidewaysfigure}
    \centering
    \input{Figures/tex/plano_planta}
    \caption{Distribución de la planta}
    \label{fig:plano_planta}
\end{sidewaysfigure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/plano_oficinas_planta_baja}
    \caption{Plano de las oficinas planta baja}
    \label{fig:plano_oficinas_planta_baja}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/plano_oficinas_primer_piso}
    \caption{Plano de las oficinas primer piso}
    \label{fig:plano_oficinas_primer_piso}
\end{figure}

Según le reglamento del \gls{pip} se debe disponer de un espacio para vehículo 
por cada \SI{250}{\meter\squared} de área de producción y uno por cada 
\SI{50}{\meter\squared} área de de oficinas. Se cuenta con 
\SI{636.6}{\meter\squared} de área de producción (2.5 vehículos) y con 
\SI{190.4}{\meter\squared} de área de oficinas (3.8 vehículos), dando un total 
de 6.3 vehículos, por lo que se incluye un estacionamiento para 7 vehículos.
Además es necesario un espacio para un camión por cada \SI{1000}{\meter\squared} 
de nave industrial el cual se satisface con la calle que atraviesa las dos zonas 
donde se realiza el despacho de los cilindros, este tiene un tamaño de 
\SI{57.59}{\meter} de largo por \SI{10.9}{\meter} de ancho.

El plano de la planta se observa en la figura~\ref{fig:plano_planta} y la zona 
de oficinas se detallan en las figura~\ref{fig:plano_oficinas_planta_baja} y 
\ref{fig:plano_oficinas_primer_piso}, se realizar de dos pisos porque es 
necesaria una altura de al menos \SI{6}{\meter} para albergar al electrolizador.

El área gris de la figura~\ref{fig:plano_planta} corresponde a una zona elevada 
para facilitar la carga y descarga de los cilindros correspondientes.

\clearpage

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/sombras_vecinos}
    \caption{Sombra proyectada por las edificaciones colindantes}
    \label{fig:sombras_vecinos}
\end{figure}

Considerando la figura~\ref{fig:sombras_vecinos} como referencia se tiene:

\begin{gather*}
    \tan(\alpha) = \frac{H}{S} \quad\rightarrow\quad H = S\cdot\tan(\alpha)\\
    \sin(\psi\epsilon) = \frac{S_x}{S} \quad\rightarrow\quad S = \frac{S_x}{\sin(\psi\epsilon)} \quad\rightarrow\quad 
    \boxed{H = S_x\cdot\frac{\tan(\alpha)}{\sin(\psi\epsilon)}}\\
    \cos(\psi\epsilon) = \frac{S_y}{S} \quad\rightarrow\quad S = \frac{S_y}{\cos(\psi\epsilon)} \quad\rightarrow\quad 
    \boxed{H = S_y\cdot\frac{\tan(\alpha)}{\cos(\psi\epsilon)}}\\
\end{gather*}

De la ejecución del \gls{script} \texttt{Sombras.py} (apéndice~\ref{py:sombras}) 
se obtienen los resultados observables en el cuadro~\ref{tab:sombras}, es de 
destacar que el \gls{pip} tiene una altura máxima construible de 16 metros, por 
lo que debe llevarse a cabo un estudio mas detallado para decidir las alturas de
los paneles en el proyecto final.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
            Edificación     & Zona 1    & Zona 2    \\
        \midrule
            Izquierda (L)   & 19.6      & 13.6      \\
            Arriba (T)      & 23.0      & 29.0      \\
            Derecha (R)     & 13.5      &  7.5      \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Alturas máximas de las edificaciones vecinas}
    \label{tab:sombras}
\end{table}





% ============================================================================ %
%\clearpage
\section{Seguridad}\label{sec:Seguridad}

La explosión de un tanque de hidrógeno no es más peligrosa que la de un tanque 
de gas natural comprimido o de nafta. Manipular el hidrógeno a presiones 
cercanas a la atmosférica y a altas temperaturas, en un ambiente suficientemente 
ventilado y con los detectores adecuados, no entraña mayores riesgos~%
\cite{CYTED:EH}. % PAG 27

En el manejo de gases explosivos o fuertemente oxidantes es importante seguir 
buenas practicas de seguridad para evitar accidentes. Se resumen a continuación 
una serie de pautas que se deberá tener en cuenta~\cite{USCHEMICALSTORAGE:GCS:CGS, 
ABELLOLINDE:CDS:LDG}


\begin{itemize}
    %\setlength\itemsep{3.0pt plus 1.0pt minus 1.5pt}
    \item Almacenar los cilindros de gas en posición vertical con los estantes 
        de almacenamiento especiales del cilindro de gas.
    \item Mantener el almacenamiento de los cilindros de gas lejos de materiales 
        altamente inflamables.
    \item Mantener los cilindros de gas alejados de las conexiones eléctricas 
        y otras fuentes de ignición.
    \item Mantener el almacenamiento de los cilindro de gas separado de los 
        gases oxidantes. Es decir mantener los cilindros de hidrógeno lejos de 
        los cilindros de oxígeno.
    \item Evitar tener cualquier sustancia corrosiva en los depósitos de los 
        cilindros. La oxidación puede dañar los cilindros de gas, creando 
        potencialmente un entorno peligroso.
    \item Los cilindros, llenos o vacíos, deben cumplir con los requisitos de 
        etiquetado de DOT y NFPA y las normas de comunicación de peligros de OSHA.
    \item Mantener un inventario del almacenamiento de los cilindros de gas.
    \item Mantener las cilindros de gas en grupos separados: llenos y vacío.
        La producción de cada día estará en un área independiente.
    \item Los reguladores de presión de gas deben inspeccionarse cada 5 años.
    \item Utilizar alarmas de detector de gas para la máxima seguridad.
    \item Mantener los cilindros lejos de las puertas de entrada o salida.
    \item Todo los cilindros llevan códigos grabados en los cuellos que dan 
        información especial de las propiedades de los cilindros, las 
        condiciones de llenado, fecha de prueba, etc.
    \item Todos los cilindros de gas deben ser sometidos a una inspección visual 
        externa antes de llenarlo. Se debe comprobar que el cilindro no tiene 
        defectos evidentes tales como abolladuras, arañazos, grietas, peligrosa 
        corrosión, soldaduras no autorizadas. En estos casos el cilindro no debe 
        ser llenado.
    \item Todos los cilindros de gas deben ser examinados “Oficialmente” a 
        intervalos definidos. Se comprueba la resistencia a la presión y estado 
        interno y externo para comprobar que pueda seguir siendo usado. Un examen 
        aprobado se confirma con un grabado en el cilindro. Un cilindro de gas 
        que no ha sido examinado en el tiempo fijado no debe ser llenado.
    \item El oxígeno es un gas que estimula el fuego y que puede reaccionar con 
        todos los materiales inflamables para provocar un incendio feroz. Esto 
        también incluye los materiales que no se queman en el aire, por ejemplo, 
        algunos metales comunes. Esta propiedad de oxígeno es la más importante,
        cuanto mayor es la presión. Si oxígeno a alta presión circula en una 
        área de baja presión ---lo que ocurre durante el llenado--- el material 
        circundante puede inflamarse. Éste proceso se agrava por la presencia de 
        trazas de aceite, grasa y otras partículas. Todas las partes en contacto 
        con el oxígeno por lo tanto, deben estar libres de contaminación.
    \item Evitar toda combustión cercana a depósitos o vías de flujo de oxígeno.
    \item Evitar la presencia de combustibles, especialmente aceites o grasas, 
        en las cercanías de oxígeno (incluso en el suelo o en ropas).
    \item A temperatura y presión normal el oxígeno no es corrosivo y puede ser 
        usado satisfactoriamente con todos los metales comunes, sin embargo debe 
        evitarse el uso de aluminio y sus aleaciones, o de aceros al carbono y 
        de baja aleación, por la combustión exotérmica que puede producirse en 
        presencia de oxígeno puro.
    \item La humedad hidrata los óxidos metálicos, con lo cual se expanden y 
        pierden su rol protector, por lo que deben eliminarse de cualquiera 
        instalación que va a usarse con oxígeno.
    \item El color de los cilindros de oxígeno para uso medicinal debe ser 
        blanco, para uso industrial azul y los cilindros de hidrógeno de color 
        rojo.
    \item Utilice siempre guantes libres de grasa y aceites, se restringe uso de 
        cremas (incluidos bloqueadores solares).
\end{itemize}
